#### 2.

当福音书越来越能够松动柏拉图哲学流派和雅典人民古老习俗的阻力时，古代的政治形式也随之消失，让位于统一的罗马市政宪法。在 5 世纪中叶之前，教父狄奥多雷特（Theodoret，458 年以居鲁士主教身份去世）曾说过："根据罗马法律，罗马的城市是由罗马人管理的： 根据罗马法律管理希腊人的城市；在雅典人中，阿雷奥帕格斯、赫利亚和古老的德尔菲尼昂法庭、五百人会议、十一人会议和忒斯莫特斯会议已被闲置；波勒马赫和埃普尼姆-阿尔琼特已成为只有少数精通古人著作的人才知道的名词。 καὶ αργει̃ μὲνπαρ''Αθηναίοιςο'Άρεοςπάγος... Theodoreti IX. De Legibus, Migne IV, 1339.这些市政官的停职期可能是在狄奥多西二世统治时期，当时他提到的法典，即伟大的法典，已经定稿。Hertzberg, Gesch. Unter den Römern III, p. 425ff. Beutler, De Athenar. Fatis》，第 37 页，一般将 Areopagus 的消亡时间定为 5 世纪。

在这位皇帝的统治下，大主教团可能已经被新的市政当局所取代。只有在 5 世纪下半叶，我们才发现两位杰出的雅典科学界人士--小尼卡戈拉斯（Nicagoras the Younger）和提阿基尼斯（Theagenes）--是最后一位表名大公，这至少证明雅典人至少在此之前一直保留着这一古老的尊贵头衔。 根据他的说法，表名大公的名称大约在 500 年左右在雅典消亡。

雅典和希腊陷入了越来越深的黑暗之中。幸运的是，古希腊幸免于匈奴人和汪达尔人的暴风雨，这还不算对海岸的一些掠夺。即使是西罗马帝国在日耳曼部落的控制下灭亡，最初也只是对古希腊土地产生了有利的影响。奥斯特罗哥特人曾在其国王狄奥多里克（Theodoric）的统治下蹂躏过塞萨利和马其顿，并威胁要重演阿拉里克（Alaric）的入侵，在芝诺（Zeno）皇帝的意愿下，他们进入意大利，从篡夺者奥多阿卡尔（Odoacar）手中夺回了这片土地。日耳曼蛮族的洪流由此从多瑙河流向西方。希腊作为东罗马的一个省，远离游牧民族的军事通道，在一段时间内没有受到外族的袭击，并逐渐弥补了损失。但政治生活已经消亡，贸易和工业对希腊城市都没有特别重要的意义。除了富庶的塞萨洛尼卡，只有科林斯仍然是希腊-阿查亚地区的贸易城市和大都会，而雅典只是阿提卡的大都会，就像底比斯是波欧提亚的大都会一样： Θη̃βαι μητρόπολις Βοιωτίας... 'Αθη̃ναιμητρόπ。'Αττικη̃ς... Κόρινθοςμητρόπ。πάσης ‛Ελλάδος。这里的 "大都会 "是一个政治术语。斯巴达是拉科尼亚的大都会。

虽然君士坦丁堡、帖撒罗尼迦、安提阿和亚历山大的大学逐渐使雅典黯然失色，但雅典的学校中仍有少数人在发光发热，他们是柏拉图 "黄金链 "中旧有信仰的最后一批哲学家。即使是外国人也继续在雅典完成学业。亚美尼亚历史学家摩西（Moses of Chorene）曾在雅典和亚历山大求学。罗马人中最后一位哲学家波爱修年轻时曾在雅典生活多年，还听过著名柏拉图学家普罗克洛斯的课，这当然只是一个寓言。科西尼（Corsini）在《Fasti Att.IV》第 201 页中推算出他在普罗克洛斯去世的 485 年回到罗马。但他的计算结果值得怀疑。吉本（Gibbon）第五章第 39 节也认为波爱修曾在雅典学习，但卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）在《Var. I.》第 45 页中写道："Sic enim Atheniensium scholas longe positas introisti"（"Sic enim Atheniensium scholas longe positas introisti"）却恰恰相反。紧接着，"Introisti "一词被用于一般熟悉的意义上："In preclaram artem... per quadrifarias mathesis januas introisti"。顺便提一下，大学里最好的老师不是本地人，而是来自国外的希腊移民，如亚历山大的叙利亚人和他的学生君士坦丁堡的利西亚人普罗克洛斯。不过，当时雅典也有受过高等教育且富有的欧帕特里王朝。伯里克利城市最后的科学赞助与尼卡戈拉斯（Nicagoras）、阿基亚达斯（Archiadas）和提亚根尼斯（Theagenes）的名字有关。

不管这群埃琉西尼亚狂热者和精神先知们会堕落成什么样的可怜虫，雅典人在他们的城市生活中充斥着争夺教授席位的党派斗争和柏拉图式的梦想，这比同一时期的罗马人、拜占庭人和亚历山大人在赛马场上的派别之争要光荣得多。在帝国法律压制诸神崇拜的同时，古典希腊主义在毕达哥拉斯和柏拉图哲学的反思中延续着其逐渐消逝的生命，直到查士丁尼皇帝的暴力措施将其扼杀。这位基督教罗马帝国的立法者放弃了他的前任容忍异教残余在科学界和国家机关任职的原则；他对异教残余施加了无情的迫害法令。 约翰-马拉拉斯（Joh. Malalas），第 XVIII 卷，第 449 页。 普罗科普（Prokop），《亚美尼亚历史》，第 III 卷，第 11 页。最后，雅典大学的关闭也被归咎于他，因为 529 年颁布的禁令禁止在雅典大学继续教授哲学和法律。然而，不太可信的拜占庭编年史家马拉拉斯（Malalas）在谈到这一法令时，似乎自相矛盾，他说皇帝在 529 年将他的新法典送到了雅典和贝里托斯。当然，雅典的法学院并不为人所知。普罗科皮乌斯对这一禁令只字未提；只是从他说查士丁尼剥夺了公立教师的生活费并没收了用于科学目的的私人捐赠中推断出，这一措施首先延伸到雅典学院，该学院古老而可观的捐赠已被皇帝没收。 普罗科皮乌斯，《雅典历史》，c.26。 他对雅典只字未提。最近所有学者都在研究柏拉图学院的命运。最近所有研究柏拉图学院命运的学者都认为，由于捐赠被没收，柏拉图学院已经关闭；但拉苏尔（Lasaulx）却满足于说，柏拉图学院的捐赠似乎仍在皇帝手中。看来，柏拉图学院仍被没收。关于查士丁尼是否摧毁了雅典大学的问题，最有决定性意义的怀疑是由皮亚杰表示的。帕帕里戈普洛斯（Paparrigopulos： Gesch. des hellen. Volk III, 1872, p. 202ff.

查士丁尼废除雅典大学无法证明是历史行为，但所有可能的理由都表明，这位皇帝使雅典大学无法继续存在。据说雅典最后几位哲学家与他们的学者达马斯基欧斯一起移居到波斯国王乔斯劳的宫廷，但他们对在那里为自己的理想找到庇护所的希望失望而归，并在希腊消失了： 阿加提亚斯在《历史》第二卷第 30 页提到了他们的名字：达马斯基奥斯、辛普利基奥斯、欧拉利奥斯、普里斯基安诺斯、赫米亚斯、迪奥吉尼斯和伊西多罗斯。毕达哥拉斯神话中的数字 "7 "有些可疑。自柏拉图以来的八个多世纪里，希腊最辉煌的学院--其最后的精神力量已随着普罗克洛斯于 485 年 4 月 17 日的去世而消逝--因其自身的衰竭而日渐式微，并在无人知晓的情况下消亡。尽管雅典的修辞学和语法学公立学校继续存在，但它们已不再产生任何科学影响。此后，希腊文学在拜占庭的学术学校中得到了保护和培养，这些学校主要在君士坦丁堡，部分在帖撒罗尼迦。

欧纳皮奥斯曾作出夸张的判断，认为雅典在苏格拉底死后没有取得任何伟大成就，而是与整个希腊一起衰落了。 然而，自查士丁尼以来，雅典知识生活的最后源泉确实枯竭了。几个世纪以来，除了柏拉图学院为雅典带来的所有其他优势外，这所大学还是将雅典与自己伟大的过去、希腊和受过教育的世界联系在一起的链条。正是学院的国际性，使得雅典在基督教的最初几个世纪里一直是希腊化的首都。当雅典不再如此，当古代活生生的传统与神庙、艺术作品和哲学家的健身房一起消亡，这座智慧之城不得不失去其存在的意义。罗马人一直以来的梦想，即使是在中世纪的最黑暗时期，也是恢复罗马帝国，即永恒之城在世界范围内的合法统治；他们实现了这一梦想，与其说是通过帝国的复兴，不如说是通过罗马教皇的世界性伟业。但是，在黑暗的几个世纪里，没有一个雅典人敢梦想在艺术和科学领域恢复雅典的世界霸主地位，因为他们看到的是菲迪亚斯残破的圆柱以及柏拉图和亚里士多德学院的废墟。人类最高贵的城市无可救药地进入了最黑暗的拜占庭时代，在那个时代，它不过是过去理想生活的焦炭。因为在它身上再也没有发生过物质力量和智慧力量的结合，使它能够以新的基督教形式崛起，走向新的辉煌。

希腊化时代已经结束，它已转变为拜占庭主义。因此，博斯普鲁斯海峡上崛起并称霸世界的新罗马，对希腊衰落的领导者--外省小城雅典--愈发不屑一顾，因为雅典仍想维护其古典贵族知识分子的过时合法性。拜占庭的一首年代不详的诗歌将这两座城市作了比较：埃瑞克瑟斯的大地曾托起雅典，而新的罗马却从天而降，它的美丽就像闪闪发光的柱子，超越了一切尘世的事物。你们雅典人，正如另一首谚语所表达的那样，口中总是念叨着老哲学家，柏拉图、苏格拉底、色诺克拉底、伊壁鸠鲁、皮尔霍和亚里士多德；但除了希米托斯和它的蜂蜜，你们什么也没留下，只剩下死人的坟墓和智者的影子；但在我们这里，信仰和智慧同样存在。 Πολει̃ παρ' ημι̃ν πίστις, καὶ σοφοὶ λόγοι. 同上。Carl Neumann, Griech. Geschichtsschreiber und Geschichtsquellen im 12.

毕竟，"希腊 "一词会对拜占庭的凯撒专制主义产生威慑作用，因为民主自由的记忆与之密不可分；参见 Zampelios，'詼'，第 17 页。Zampelios, 'Άσματα δημοτικὰ τη̃ς ‛Ελλάδος, 科孚岛，1858 年，第 81 页。希腊人的神对教会来说仍然不是虚无缥缈的想象，而是真正的恶魔，是基督教的邪恶敌人；然而，希腊人本身就是神灵崇拜的创造者和承载者，因此教会认为没有比希腊主义更适合异教的词语了。查士丁尼之后很长一段时间，拜占庭人仍将这两个词视为同义词。例如，在 12 世纪，佐纳拉斯（Zonaras）和普罗科皮乌斯（Procopius）一样，用希腊人（Hellene）来指异教徒，他说君士坦丁-科普洛尼莫斯（Constantine Copronymos）皇帝既不是基督徒，也不是希腊人或犹太人，而是所有不信神者的混合体。 ου γὰρ χριστιανός, ουχ ‛Έλλην, ουκ 'Ιουδαι̃ος ετύγχανεν ών - Epitome Histor..、 Ελληνικὸν ιερόν 与 "异教徒神庙 "同义。古希腊的基督徒被称为 Helladikoi，而不是令人憎恶的 "Hellenes"（希腊人）。正如在罗马时代，希腊不得不将自己光荣的名字换成亚该亚的名字一样，在拜占庭统治下，希腊也不得不将自己的名字献给基督教，否则就只能作为不信神的标志保留下来。

当然，古老的宗教已经从城市中消失了，但它在新柏拉图教派中被秘密地保留了下来。在以后的几个世纪里，希腊人的偶像也在难以逾越的地区和山区找到了他们的追随者，尤其是在塔伊吉托斯（Taygetos）。异教的自然灵魂在基督教世代中传播，即使在今天，现代希腊人的想象力中仍然充满了无数古代神话的思想。Altertum, Leipzig 1871。
